% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12}
SELECT id, stock, description
FROM Meubles
WHERE intitule = 'skap';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14}
UPDATE .....
SET .....
WHERE .....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31}
class Region:
    '''Modélise une région d'un pays sur une carte.'''
    def __init__(self, nom_region):
    '''
    initialise une région :
    param nom_region (str) le nom de la région
    '''
    self.nom = nom_region
    # tableau des régions voisines, vide au départ
    self.tab_voisines = []
    # tableau des couleurs disponibles pour colorier la région
    self.tab_couleurs_disponibles = ['rouge', 'vert', 'bleu', 'jaune', 'orange', 'marron']
    # couleur attribuée à la région et non encore choisie au départ
    self.couleur_attribuee = None
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo314}
def renvoie_premiere_couleur_disponible(self):
    '''
    Renvoie la première couleur du tableau des couleurs disponibles supposé non vide.
    return (str) 
    '''
    return ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo315}
def renvoie_nb_voisines(self):
    '''
    Renvoie le nombre de régions voisines.
    return (int)
    '''
    return ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo316}
def est_coloriee(self):
    '''
    Renvoie True si une couleur a été attribuée à cette région et False sinon.
    return (bool)
    '''
    ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo317}
def retire_couleur(self, couleur):
    '''
    Retire couleur du tableau de couleurs disponibles de la région si elle
    est dans ce tableau. Ne fait rien sinon.
    param couleur (str)
    ne renvoie rien ; effet de bord sur le tableau des couleurs disponibles
    '''
    ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo318}
def est_voisine(self, region):
    '''
    Renvoie True si la region passée en paramètre est une voisine et False sinon.
    param region (Region)
    return (bool)
    '''
    ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo329}
def renvoie_tab_regions_non_coloriees(self):
    '''
    Renvoie un tableau dont les éléments sont les régions du pays sans couleur attribuée.
    return (list) tableau d’instances de la classe Region
    '''
    ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3210}
def renvoie_max(self):
    nb_voisines_max = -1
    region_max = None
    for reg in self.renvoie_tab_regions_non_coloriees():
        if reg.renvoie_nb_voisines() > nb_voisines_max:
            nb_voisines_max = reg.renvoie_nb_voisines()
            region_max = reg
    return region_max
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mars 2023 - sujet 1}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mars 2023 - sujet 1}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données et SQL - 3 points}{\ \\
On pourra utiliser les mots-clés SQL suivants : \texttt{AND}, \texttt{FROM}, \texttt{INSERT}, \texttt{INTO}, \texttt{JOIN}, \texttt{ON}, \texttt{SELECT}, \texttt{SET}, \texttt{UPDATE}, \texttt{VALUES}, \texttt{WHERE}.\\
Un grand magasin de meubles propose à ses clients un large choix de meubles. Les informations correspondantes sont rangées dans une base de données composée de trois relations.\\\\
Voici le schéma de deux de ces relations :
\itemizes{\item\texttt{Clients(\underline{id}, nom, prenom, adresse, ville)}
\item\texttt{Commandes(\underline{id}, \#idClient, \#idMeuble, quantite, date)}}
Dans ce schéma :
\itemizes{\item la clé primaire de chaque relation est définie par les attributs soulignés ;
\item les attributs précédés de \texttt{\#} sont les clés étrangères.}
La troisième relation est appelée \texttt{Meubles} et concerne les meubles du magasin. Le tableau de la figure 1 ci-dessous en présente un extrait :
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\centering\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
id&intitule&prix&stock&description
\tabularnewline\hline
62&\squote skap\squote&69.99&2&\squote Armoire blanche 3 portes\squote
\tabularnewline\hline
63&\squote skap\squote&69.99&3&\squote Armoire noire 3 portes\squote
\tabularnewline\hline
74&\squote stol\squote&39.99&10&\squote Chaise en bois avec tissu bleu\squote
\tabularnewline\hline
98&\squote hylla\squote&99.99&0&\squote Bibliothèque 5 étages blanche\squote
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\caption{Extrait de la relation \texttt{Meubles}}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Dans cette question, on s'intéresse au modèle relationnel.
\begin{enumerate}
\item Donner la caractéristique qu’un attribut doit avoir pour être choisi comme clé primaire.
\item Expliquer le rôle des deux clés étrangères de la relation \texttt{Commandes}.
\item Donner le schéma relationnel de la relation \texttt{Meubles} en précisant la clé primaire et les éventuelles clés étrangères.
\end{enumerate}
\item En vous basant uniquement sur les données du tableau de la figure 1, donner le résultat de la requête suivante :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo12}
\begin{enumerate}[resume]
\item Donner la requête SQL permettant d’afficher les noms et prénoms des clients habitant à Paris.
\item Le magasin vient de recevoir des meubles dont l’intitulé est \texttt{\squote hylla\squote} et dont l’attribut \texttt{id} dans la relation \texttt{Meubles} vaut \texttt{98}. Le stock de ces meubles est alors de \texttt{50}. Recopier et compléter la requête SQL ci-dessous qui permet de mettre à jour la base de données.
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo14}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le magasin vient d’ajouter à son catalogue un nouveau meuble dont les caractéristiques sont les suivantes :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
id&intitule&prix&stock&description
\tabularnewline\hline
65&\squote matta\squote&95.99&25&\squote Tapis vert à pois rouges\squote
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Donner la requête SQL qui permet d’ajouter cet article à la relation \texttt{Meubles}.
\item  Donner la requête SQL permettant de récupérer le nom et le prénom des différents clients qui ont passé une commande le 30 avril 2021. On précise que, dans la relation \texttt{Commandes}, les dates sont des chaînes de caractères, par exemple \texttt{\squote 21/08/2002\squote}.
\end{enumerate}}

\newpage
\setcounter{figure}{0}
\Exo{Réseaux - 3 points}{\ \\
Le réseau d’une entreprise dispose de quatre sites (SiteA, SiteB, SiteC et SiteD) et de cinq routeurs (R1, R2, R3, R4 et R5). La figure 1 en donne une représentation.
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\includegraphics[scale=0.8]{Metropole_mars_2023_Sujet_1_Exo2.png}
\caption{Représentation du réseau de l'entreprise}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Justifier brièvement que ce réseau sera encore fonctionnel même si l’une des liaisons (Liaison1, Liaison2, …, Liaison6) est coupée.
\item Dans un premier temps, les tables de routage des routeurs sont configurées manuellement (voir figure 2).
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*2{c|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Routeur R1}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Destination}&\textbf{Suivant}
\tabularnewline\hline
SiteA&Local
\tabularnewline\hline
SiteB&R2
\tabularnewline\hline
SiteC&R3
\tabularnewline\hline
SiteD&R3
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\hspace{0.5cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*2{c|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Routeur R2}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Destination}&\textbf{Suivant}
\tabularnewline\hline
SiteA&R1
\tabularnewline\hline
SiteB&Local
\tabularnewline\hline
SiteC&R3
\tabularnewline\hline
SiteD&R3
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\hspace{0.5cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*2{c|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Routeur R3}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Destination}&\textbf{Suivant}
\tabularnewline\hline
SiteA&R1
\tabularnewline\hline
SiteB&R2
\tabularnewline\hline
SiteC&R4
\tabularnewline\hline
SiteD&R4
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\\
\phantom{ligne}\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*2{c|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Routeur R4}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Destination}&\textbf{Suivant}
\tabularnewline\hline
SiteA&R3
\tabularnewline\hline
SiteB&R3
\tabularnewline\hline
SiteC&R5
\tabularnewline\hline
SiteD&Local
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\hspace{0.5cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*2{c|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Routeur R5}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Destination}&\textbf{Suivant}
\tabularnewline\hline
SiteA&R4
\tabularnewline\hline
SiteB&R4
\tabularnewline\hline
SiteC&Local
\tabularnewline\hline
SiteD&R4
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption{Tables de routage des routeurs R1, R2, R3, R4 et R5}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\vspace{-0.5cm}\item[]Indiquer le chemin suivi par les paquets lorsqu’une information est envoyée de SiteB à SiteC.
\item Afin d’optimiser la maintenance du réseau, les tables de routage sont configurées automatiquement en utilisant le protocole RIP. Pour le protocole RIP, le chemin est construit de façon à minimiser le nombre de routeurs traversés. Recopier et compléter la table de routage RIP du routeur R1 (voir figure 3).
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Routeur R1 (RIP)}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Destination}&\textbf{Suivant}&\textbf{Nombre de sauts}
\tabularnewline\hline
SiteA&Local&$0$
\tabularnewline\hline
SiteB&&
\tabularnewline\hline
SiteC&&
\tabularnewline\hline
SiteD&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption{Table de routage RIP du routeur R1}
\end{figure}
\end{center}
\newpage
\begin{enumerate}[resume]
\item La liaison Liaison2 a un débit très inférieur aux autres liaisons. Expliquer pourquoi le choix du protocole RIP n'est pas judicieux.
\item On considère maintenant que les tables de routage sont configurées en utilisant le protocole OSPF. Pour le protocole OSPF, le chemin est construit de façon à minimiser le coût. Le coût d'un chemin est la somme des coûts des liaisons à parcourir. Pour une liaison, la relation entre le coût (sans unité) et le débit $D$ (en bit/s) est donnée par : $\text{coût }=\dfrac{10^{10}}{D}$.\\
Par convention, le coût d'une liaison directe entre un routeur et un site est $0$. On donne le coût des liaisons dans la figure 4.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\hline
\textbf{Liaison}&\textbf{Coût}
\tabularnewline\hline
Liaison1&$\np{100 000}$
\tabularnewline\hline
Liaison2&$\np{1 000 000}$
\tabularnewline\hline
Liaison3&$5$
\tabularnewline\hline
Liaison4&$\np{50 000}$
\tabularnewline\hline
Liaison5&$5$
\tabularnewline\hline
Liaison6&$10$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption{Table des coûts de liaisons}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\vspace{-0.5cm}\begin{enumerate}
\item Indiquer la liaison dont le débit est le plus faible.
\item Donner la liste des quatre chemins possibles pour aller de SiteA à SiteC sans utiliser deux fois le même routeur et calculer le coût de chacun de ces chemins.
\item Recopier et compléter la table de routage OSPF du routeur R1 (voir figure 5).
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Routeur R1 (OSPF)}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Destination}&\textbf{Suivant}&\textbf{Coût total du chemin}
\tabularnewline\hline
SiteA&Local&$0$
\tabularnewline\hline
SiteB&&
\tabularnewline\hline
SiteC&&
\tabularnewline\hline
SiteD&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption{Table de routage OSPF du routeur R1}
\end{figure}
\end{center}}

\newpage

\setcounter{figure}{0}
\Exo{Algorithmique et POO - 6 points}{\ \\
Un pays est composé de différentes régions. Deux régions sont voisines si elles ont au moins une frontière en commun. L'objectif est d'attribuer une couleur à chaque région sur la carte du pays sans que deux régions voisines aient la même couleur et en utilisant le moins de couleurs possibles.
La figure 1 ci-dessous donne un exemple de résultat de coloration des régions de la France métropolitaine.
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\includegraphics[scale=0.8]{Metropole_mars_2023_Sujet_1_Exo3.png}
\caption{Carte coloriée des régions de France métropolitaine}
\end{figure}
\end{center}
On rappelle quelques fonctions et méthodes des tableaux (le type \texttt{list} en Python) qui pourront être utilisées dans cet exercice :
\itemizes{\item\texttt{len(tab)} : renvoie le nombre d'éléments du tableau \texttt{tab} ;
\item\texttt{tab.append(elt)} : ajoute l'élément \texttt{elt} en fin de tableau \texttt{tab} ;
\item\texttt{tab.remove(elt)} : enlève la première occurrence de \texttt{elt} de \texttt{tab} si \texttt{elt} est dans \texttt{tab}. Provoque une erreur sinon.}
Exemple :
\itemizes{\item\texttt{len([1, 3, 12, 24, 3])} renvoie \texttt{5} ;
\item avec \texttt{tab = [1, 3, 12, 24, 3]}, l’instruction \texttt{tab.append(7)} modifie \texttt{tab} en \texttt{[1, 3, 12, 24, 3, 7]} ;
\item avec \texttt{tab = [1, 3, 12, 24, 3]}, l’instruction \texttt{tab.remove(3)} modifie \texttt{tab} en \texttt{[1, 12, 24, 3]}.}
Les deux parties de cet exercice forment un ensemble. Cependant, il n’est pas nécessaire d’avoir répondu à une question pour aborder la suivante. En particulier, on pourra utiliser les méthodes des questions précédentes même quand elles n’ont pas été codées.\\\\
Pour chaque question, toute trace de réflexion sera prise en compte.\\\\
\textbf{Partie 1.}\\
On considère la classe \texttt{Region} qui modélise une région sur une carte et dont le début de l'implémentation est :
\CodeInfoNum{Python}{Exo31}
\begin{enumerate}
\item Associer, en vous appuyant sur l’extrait de code précédent, les noms \texttt{nom}, \texttt{tab\_voisines}, \texttt{tab\_couleurs\_disponibles} et \texttt{couleur\_attribuee} au terme qui leur correspond parmi : \textit{objet}, \textit{attribut}, \textit{méthode} ou \textit{classe}.
\item Indiquer le type du paramètre \texttt{nom\_region} de la méthode \texttt{\_\_init\_\_} de la classe \texttt{Region}.
\item Donner une instruction permettant de créer une instance nommée \texttt{ge} de la classe \texttt{Region} correspondant à la région dont le nom est \og Grand Est\fg.
\item Recopier et compléter la ligne 6 de la méthode de la classe \texttt{Region} ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo314}
\begin{enumerate}[resume]
\item Recopier et compléter la ligne 6 de la méthode de la classe \texttt{Region} ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo315}
\begin{enumerate}[resume]
\item Compléter la méthode de la classe \texttt{Region} ci-dessous à partir de la ligne 6:
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo316}
\begin{enumerate}[resume]
\item Compléter la méthode de la classe \texttt{Region} ci-dessous à partir de la ligne 8:
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo317}
\begin{enumerate}[resume]
\item Compléter la méthode de la classe \texttt{Region} ci-dessous, à partir de la ligne 7, \textbf{en utilisant une boucle} :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo318}
\newpage
\noindent\textbf{Partie 2.}\\
Dans cette partie :
\itemizes{\item on considère qu’on dispose d’un ensemble d’instances de la classe \texttt{Region} pour lesquelles l’attribut \texttt{tab\_voisines} a été renseigné ;
\item on pourra utiliser les méthodes de la classe \texttt{Region} évoquées dans les questions de la partie 1 :
\itemizeb{\item\texttt{renvoie\_premiere\_couleur\_disponible}
\item\texttt{renvoie\_nb\_voisines}
\item\texttt{est\_coloriee}
\item\texttt{retire\_couleur}
\item\texttt{est\_voisine}}}
On a créé une classe \texttt{Pays} :
\itemizes{\item cette classe modélise la carte d’un pays composé de régions ;
\item l’unique attribut \texttt{tab\_regions} de cette classe est un tableau (type \texttt{list} en Python) dont les éléments sont des instances de la classe \texttt{Region}.\\}
\begin{enumerate}[resume]
\item Recopier et compléter la méthode de la classe \texttt{Pays} ci-dessous à partir de la ligne 6 :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo329}
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère la méthode de la classe \texttt{Pays} ci-dessous.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo3210}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Expliquer dans quel cas cette méthode renvoie \texttt{None}.
\item Indiquer, dans le cas où cette méthode ne renvoie pas \texttt{None}, les deux particularités de la région renvoyée.
\end{enumerate}
\item Coder la méthode \texttt{colorie(self)} de la classe \texttt{Pays} qui choisit une couleur pour chaque région du pays de la façon suivante :
\itemizes{\item On récupère la région non coloriée qui possède le plus de voisines.
\item Tant que cette région existe :
\itemizeb{\item La couleur attribuée à cette région est la première couleur disponible dans son tableau de couleurs disponibles.
\item Pour chaque région voisine de la région :
\begin{itemize}
\item si la couleur choisie est présente dans le tableau des couleurs disponibles de la région voisine alors on la retire de ce tableau.
\end{itemize}
\item On récupère à nouveau la région non coloriée qui possède le plus de voisines.}}
\end{enumerate}}

\end{document}